\begin{quote}
  Parece que alguns percebem o SCRUM como um framework aplicável apenas para o desenvolvimento de software. No entanto, ao se olhar mais de perto o framework SCRUM, nota-se que os seus pilares não possuem qualquer ligação direta ao desenvolvimento de software. Portanto, é possível concluir que o SCRUM pode ser usado em qualquer tipo de desenvolvimento de produtos.~\cite{scrumineng}
\end{quote}
Para início do projeto, foi elaborada uma análise de requisitos a partir de um documento de visão. O documento de visão desenvolvido fez o uso do diagrama de espinha de peixe para elencar as principais causas da insegurança do campus, definindo em seguida os requisitos a serem trabalhados para a elaboração de uma Estrutura Análitica do Projeto (EAP).
Para a realização do desenvolvimento do projeto SUM, foi necessário estruturar uma metodologia de trabalho em que todos os integrantes do grupo possam interagir e apresentar resultados de maneira rápida e eficaz. E a metodologia que mais se adequa à dinâmica do projeto é o SCRUM.

O SCRUM é uma metodologia ágil para gestão de projetos na área de software, que, no contexto da disciplina de Projeto Integrador 1, foi adaptado para o gerenciamento de projetos de engenharia. No SCRUM, as funcionalidades do produto são organizadas em dois artefatos, o backlog de produto e o backlog da sprint. O backlog do produto possui uma visão mais abrangente da funcionalidade, enquanto que no backlog da sprint, essas funcionalidades são refinadas e melhor descritas.

Os seguintes itens do backlog do SUM foram planejados:

\begin{itemize}
  \item Monitoramento aéreo do estacionamento da FGA.
  \item Facilidade de instalação e manutenção.
  \item Identificação de problemas de funcionamento interno
  \item Transmissão de dados para estação em solo.
  \item Identificação de atividade suspeita por meio de inteligência artificial.
  \item Emissão de alerta de atividade suspeita quando identificada.
  \item Armazenamento de dados coletados por grandes períodos.
  \item Capacidade de funcionamento temporário quando houver falha de alimentação  energética.
  \item Garantia de cobertura do monitoramento de toda a área do estacionamento.
  \item Capacidade de controlar altura em relação ao solo
  \item Transmissão segura de informações sensíveis
\end{itemize}

O \emph{backlog} de produto será refinado durante as \emph{sprints}, a fim de cumprir as expectativas dos pontos de controle definidos na disciplina de Projeto Integrador 1. Nesse sentido, cada ponto de controle será contemplado por duas \emph{sprints}: a primeira sprint cobrirá metade dos itens do \emph{backlog} de produto com o enfoco necessário para o Ponto de Controle 1; e a segunda \emph{sprint}, cobrirá o restante dos itens do \emph{backlog} de produto.

A tabela abaixo delimita o enfoco de cada ponto de controle:

\begin{table}[h!]
  \centering
  \begin{tabular}{c p{0.7\textwidth}}
    \toprule
      \textbf{Ponto de Controle} & \textbf{Enfoque} \\
    \midrule
      1 & Definir o escopo dos itens do \emph{backlog} de produto, realizar revisão bibliográfica \\
      2 & Refinar soluções técnicas, modelagem da solução \\
      3 & Análisea  de viabilidade econômica \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Enfoque dos Pontos de Controle}
  \label{tab:enfoquePC}
\end{table}

A partir do \emph{backlog} do produto foi elaborada a Estrutura Analítica do Projeto (EAP), com o objetivo de subdividir as áreas de pesquisa para desenvolver o projeto. Foram elencadas cinco grandes áreas de pesquisa, que, com o progresso das revisões bibliográficas, puderam ser subdivididos em outros níveis específicos. As áreas de pesquisa não foram subdivididas em engenharias, pois muitos tópicos de pesquisa são integrados e isto limitaria a interação de cada aluno.

 As grandes áreas de pesquisa são: logística, estrutura, eletrônica embarcada, estação de solo e sistema aéreo.

 \begin{landscape}
   \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.5\textheight]{figuras/eap}
    \caption{Estrutura Analítica do Projeto}
    \label{img:eap}
   \end{figure}
 \end{landscape}


Os integrantes do grupo escolheram as áreas que melhor se identificaram para desenvolver as pesquisas ao longo do semestre. Dentre estes, dois foram designados gerentes gerais e outros cinco subgerentes das grandes áreas de pesquisa.

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[width=0.87\textwidth]{figuras/fluxoGerencia}
 \caption{Divisão de gerência e subgerência.}
 \label{img:fluxoGerencia}
\end{figure}

A dinâmica entre os gerentes e os subgerentes foi desenvolvida de maneira com que todas as partes estejam integradas. Alguns requisitos foram estabelecidos para melhor comunicação entre todos os integrantes do projeto:

\begin{itemize}
  \item Todas as demandas de grupo deverão ser discutidas nas reuniões em horários de aula com a presença de todos os integrantes do grupo.

  \item As avaliações serão individuais: com o auxílio de uma planilha, os subgerentes deverão avaliar os integrantes do grupo, bem como a gerência geral.

  \item A gerência geral deverá avaliar todos os integrantes do projeto.

  \item Reuniões semanais, além das reuniões em horários de aula,com a presença de todos ou apenas subgerência, com frequência mínima de uma por semana.

  \item Cada subgerente terá a liberdade de desenvolver a dinâmica de grupo que melhor se adequar às necessidades da pesquisa. Contudo, a dinâmica de projeto será a mesma.
\end{itemize}

As avaliações individuais supracitadas serão feitas ao final de cada etapa, ponto de controle, e serão avaliados:

\begin{itemize}
  \item Pontualidade na entrega de atividades: é importante para manter os prazos de entrega da disciplina e para não sobrecarregar outros integrantes.

  \item Assiduidade nas reuniões: é importante que todos os integrantes estejam presentes nas reuniões estabelecidas, pois a interação destes com o conteúdo discutido é fator sine qua non para a melhor qualidade das pesquisas e compreensão das dificuldades do projeto.

  \item Conteúdo da pesquisa: fontes bibliográficas confiáveis, concordância no desenvolvimento do tópico.
\end{itemize}